学生宿舎ネットワークの利用手続き
================================

利用開始の手続き
----------------

学生宿舎ネットワークの利用にあたっては、利用ガイダンスに参加していただき、
その後で自室より利用申請を行う必要があります。

### 利用ガイダンス

ガイダンスは月に一度以上行います。
ガイダンスの日程は学生課にて配布しております
「学生宿舎ネットワーク利用ガイダンスのお知らせ」をご覧になり、
学生宿舎ネットワーク委員会までご連絡下さい。
ガイダンス受講後、自室より利用申請が可能となります。


### 利用申請に必要なもの

学生宿舎ネットワークは有線のみの利用となります。
LANケーブルとEthernetポートがあるコンピュータをご用意下さい。
利用申請の際に居住者の確認のために曼陀羅アカウントが必要となります。
曼陀羅アカウント発行まではネットワーク接続を行うことができません。

### 利用申請

ガイダンス終了後、利用申請フォームを使って利用登録を入力します。
コンピュータと壁の情報コンセントを接続する前に、
「DHCPを用いてアドレスを自動で設定する」よう設定されているかご確認ください。

Webブラウザから <cite>https://dn-sluice.naist.jp/</cite> にアクセスすると、
Fig. 1のような画面が現れるので、曼陀羅のアカウント名とパスワードを入力します。

![](login.ja.png)
<p class='caption'>利用申請のページ</p>

認証後、Fig. 2のような利用申請フォームが現れます。
学生宿舎ネットワーク利用規定に同意したらチェックを入れ、「登録」をクリックします。
コンピュータを再起動するとIPアドレスが割り当てられます。
楽しく快適にネットワークを利用してください。

![](registration.ja.png)
<p class='caption'>利用申請フォーム</p>

利用ガイダンスに参加されていない場合や、規約違反による停止処分を受けた場合は、
Fig. 3 のような画面が表示され、利用が停止されている旨が表示されます。
停止処分を受けていないにも関わらずこの画面が出た場合は、委員会にお問い合わせください。

![](banned.ja.png)
<p class='caption'>利用停止ページ</p>

注意事項とよくあるトラブル
--------------------------

### 証明書に関するエラーが表示される場合

信頼性を証明する証明書に問題があるという表示が出た場合には「続行」を
クリックしてください。
また、セキュリティエラーの表示が出た場合にも「OK」をクリックしてください。
これは学生宿舎ネットワークの証明書が、NAIST中でのみ有効な証明書で
あることが原因です。
ネットワークへの接続手続きが完了後、ITCのWebページ「認証局と証明書について」
(<cite>http://itcw3.naist.jp/ITC-local/Security/aboutCACertificat.html</cite>)
を読み、証明書を組み込んでください。


### 利用申請フォームが出ないときは

利用申請フォームが出ないとき、Default Gatewayの値が10.254.252.1
以外になっている可能性があります。
Windowsの場合にはコマンドプロンプトにて<tt>ipconfig /all</tt>を
実行して確認してください。
Default Gatewayの値が異なる場合には、時間をおいて数回試してください。
この方法でも利用申請フォームが表示されない場合には再起動を試みて、
それでも表示されない時は委員会にお問い合わせください。

### IPアドレスに関する注意

利用申請後は、与えられるIPアドレスは一つのみとなりますので、
複数のコンピュータを接続するにはブロードバンドルータなどをご利用下さい。
一部の部屋には情報コンセントが2つ設置されていますが、
IPアドレスは一つしか割り振られないため同時に使用できません。

無線LANのアクセスポイントを設置して頂くことも可能ですが、
居住者以外が利用することを避けるため必ず暗号化し、
電波出力を必要以上に強くしないようにお願いします。
また、まわりの状況を確認して、チャンネルを設定してください。
棟によっては、曼陀羅の無線LANと干渉することがあるため協力をお願いします。


参考情報
--------

以下の情報は通常DHCPにより自動的に設定されます。
何らかの理由で必要なときに参考にしてください。

* 登録前

<dl>
  <dt>IPアドレス</dt>
  <dd>10.254.X.Y/22</dd>
  <dt>デフォルトゲートウェイ</dt>
  <dd>10.254.252.1</dd>
  <dt>DNSサーバ</dt>
  <dd>163.221.8.11, 163.221.8.12</dd>
</dl>

* 登録後

<dl>
  <dt>IPアドレスとネットマスク</dt>
  <dd>163.221.X.Y/22</dd>
  <dt>ホスト名</dt>
  <dd>dn-X-Y.naist.jp</dd>
  <dt>デフォルトゲートウェイ</dt>
  <dd>163.221.156.1</dd>
  <dt>DNSサーバ</dt>
  <dd>163.221.8.11, 163.221.8.12</dd>
</dl>
